Q: 데이터전처리도 데이터분석가의 업무 중 하나인가요?
A: 분석가는 최종 가치 전달자에게 데이터 분석 결과를 효율적으로 잘 전달하는데 그 역할이 있지만
자신의 인사이트를 토대로 예상치에서 벗어난 결과에 대해 피드백을 줄 수 있어야 하기에 주 업무는 아니더라도 전처리에 대한 중요성과 문제파악 능력은 필요하다고 생각합니다.

Q: 파이썬이 인터프리터 언어인데 병렬처리가 가능한가요?
A: 인터프리팅 방식으로 처리하는데 어떻게 병렬이 가능하지? 라는 질문은 충분히 논리적이며 좋은 고민이라고 생각합니다.
하지만 이 정도의 범용성을 가진 언어는 어떤 방식으로라도(효율까지는 몰라도) 지원해 줄것으로 기대하는게 좋다고도 보여집니다.
https://docs.python.org/ko/3/library/multiprocessing.html
조금 읽어보면 "부모 프로세스는 깨끗한 새 파이썬 인터프리터 프로세스를 시작합니다" 내용도 살펴 볼 수 있네요.

Q: 대용량처리에 NoSQL이 좋다고 들었는데 왜그런지 궁금합니다!
A: 태생적으로 취급하고 있는 메시지 자체(데이터/document) 그대로를 쌓는 방식이기에 순식간에 발생하는 대용량을 커버하기에 더 적합하다는 의미입니다. RDBMS의 경우 정형화된(스키마) 규약에 맞추어 메시지를 가공하는 작업이 필수이기에 이에 따른 연산 리소스가 제법 들어갑니다

Q: MYSQL은 어떤가요!?
A: 실제 많이 사용되는 RDBMS입니다. 안정성, 성능도 어느정도 인정 받고 있기도 하고요. 상황에 따른 NoSQL/RDBMS 활용 여부와 기본적인 데이터 조회를 위한 쿼리에 대한 이해가 있다면 어떤 DB를 쓰는가는 큰 문제가 되지는 않는다고 생각합니다.

Q: 몽고DB가 메모리사용량이 큰데 대표적인 NoSQL DB로 사용하는 이유가 궁금합니다.
A: RDBMS는 정형화된 구조(객체간 관계를 미리 잘 설계해 놓아서 테이블로 만들어 둔 구조) 속에서 원하는 데이터를 취하는 구조입니다. 조인문을 활용하여 원하는 영역들에 대해 조회가 가능한 반면 NoSQL은 상대적으로 비정형화된 구조이기에 메모리 사용량이 높다고 책에서 말하고 있는것으로 파악했습니다. 

Q: 데이터엔지니어, 데이터 분석가, 데이터 사이언티스트의 차이를 알고싶습니다!
A: 개인적으로 업계에서 사용되는 용어들은 상당수 중의적인데 너무 많은 고민 안하셔도 좋을것 같습니만 규정을 내리자면
엔지니어 : 다분히 데이터를 수집하는 쪽 (대용량 데이터를 안정적으로 확보하는?)
사이언티스트 : 수집된 데이터를 기반 적절한 알고리즘을 활용 의미있는 분석을 진행하는 쪽(지금 우리가 진행하는 빅데이터 프로젝트 명세서 처럼?)
분석가 :  위의 분석 결과를 근간으로 새로운 현실 세계에 패러다임/ 가치를 뽑아 내서 보여줄 수 있는 역할 (송길영 부사장 처럼?)

Q: 프론트엔드 개발을 하다가 데이터팀에 합류하는 경우는 없나요?
A: 프론트엔드 개발도 모두 동일한 SW개발 역량을 보유하고 있습니다. 즉 의지만 있고 데이터를 다루는 분야데 대해 관심을 가지고 학습을 이어만 간다면 충분히 팀에 합류 가능하다고 생각합니다. 백엔드 팀이 데이터팀에 합류한 케이스가 좀 더 많을 수 있는 이유는 서버 레벨에서의 학습 스케쥴링과 대용량 트래픽 처리에 대한 이해와 같은 능력치가 필요했기 때문이 아니었을까 예상은 해봅니다.

Q: 이번 빅데이터 도메인에서 DB선택을 Django에서 기본 제공하는SQlite3로 해도 충분할지 아니면 MySQL을 따로 연결해야할지 궁금합니다.
A: 복잡한 테이블 구조를 갖지 않을 확률이 크고 DBMS의 온전한 성능/기능을 발휘해야 하는 경우도 아니기에 Sqlite 로도 문제는 없을거라 생각합니다만 개인적으로는 신뢰도 측면과 범용성의 이유로 mysql 을 추천드립니다. (sqlite는 자칫 파일 하나만 없어져도 큰일이잖아요?)